\documentclass[french,10pt,a4paper,twoside,openright,titlepage]{report}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{here}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{xcomment}
\usepackage{array}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multicol}
\textwidth17cm
\textheight25cm
%\oddsidemargin-1cm
%\parskip0.2pt
\voffset-2cm
\hoffset-1cm
\headsep0.5cm
\topmargin2.5cm
\oddsidemargin0.5cm
\evensidemargin0.5cm

\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\makeatother
\newlength{\mylength}
\newcounter{exo}\stepcounter{exo}
\newcommand\exercice[1]{
\subsubsection*{Sujet \theexo\stepcounter{exo}: {#1}}
%{\bf Exercice \theexo\stepcounter{exo}\\}
}



\RequirePackage{layout,color}

\definecolor{gray50}{gray}{.5}
\definecolor{gray40}{gray}{.6}
\definecolor{gray30}{gray}{.7}
\definecolor{gray20}{gray}{.8}
\definecolor{gray10}{gray}{.9}
\definecolor{gray05}{gray}{.95}

\newsavebox{\laboiboite}
\newlength{\longdelaboiboite}
\newlength{\deptdelaboiboite}
\newlength{\hautdelaboiboite}
\newcolumntype{R}{>{\begin{lrbox}{\laboiboite} 
$\displaystyle }r<{$\end{lrbox}%
    \settowidth{\longdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \settoheight{\hautdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \settodepth{\deptdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \addtolength{\hautdelaboiboite}{\deptdelaboiboite}%
    \addtolength{\hautdelaboiboite}{2ex}%
    \parbox[c][\hautdelaboiboite][c]{0cm}{} \makebox[\width]
{\usebox{\laboiboite}}}}
\newcolumntype{C}{>{\begin{lrbox}{\laboiboite} 
$\displaystyle }c<{$\end{lrbox}%
    \settowidth{\longdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \settoheight{\hautdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \settodepth{\deptdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \addtolength{\hautdelaboiboite}{\deptdelaboiboite}%
    \addtolength{\hautdelaboiboite}{2ex}%
    \parbox[c][\hautdelaboiboite][c]{0cm}{} \makebox[\width]
{\usebox{\laboiboite}}}}
\newcolumntype{L}{>{\begin{lrbox}{\laboiboite} 
$\displaystyle }l<{$\end{lrbox}%
    \settowidth{\longdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \settoheight{\hautdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \settodepth{\deptdelaboiboite}{\usebox{\laboiboite}}%
    \addtolength{\hautdelaboiboite}{\deptdelaboiboite}%
    \addtolength{\hautdelaboiboite}{2ex}%
    \parbox[c][\hautdelaboiboite][c]{0cm}{} \makebox[\width]
{\usebox{\laboiboite}}}}

\newcolumntype{S}{>{\begin{lrbox}{\laboiboite}}r<{\end{lrbox}%
    \mbox{\usebox{\laboiboite}}}}
\newcolumntype{D}{>{\begin{lrbox}{\laboiboite}}c<{\end{lrbox}%
    \mbox{\usebox{\laboiboite}}}}
\newcolumntype{M}{>{\begin{lrbox}{\laboiboite}}l<{\end{lrbox}%
    \mbox{\usebox{\laboiboite}}}}
\newlength\Linewidth
\def\findlength{\setlength\Linewidth\linewidth
\addtolength\Linewidth{-4\fboxrule}
\addtolength\Linewidth{-3\fboxsep}
}
\newenvironment{examplebox}{\par\begingroup%
   \setlength{\fboxsep}{5pt}\findlength%
   \setbox0=\vbox\bgroup\noindent%
   \hsize=\Linewidth%
   \begin{minipage}{\Linewidth}\small}%
    {\end{minipage}\egroup%
    \vspace{6pt}%
    \noindent\textcolor{gray20}{\fboxsep2.5pt\fbox%
     {\fboxsep5pt\colorbox{gray05}{\normalcolor\box0}}}%
    \endgroup\par\addvspace{6pt minus 3pt}\noindent%
    \normalcolor\ignorespacesafterend}
\let\Examplebox\examplebox
\let\endExamplebox\endexamplebox


\widowpenalty 10000
\clubpenalty 10000
\raggedbottom

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newboolean{sol}
%\setboolean{sol}{true}
\setboolean{sol}{false}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Change def \main for MAIN groupe
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\def\main{}

\ifthenelse{\boolean{sol}}
{
\newenvironment{solution}
{
\begin{examplebox}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{0.5cm}|m{15cm}|}\cline{2-2}
%\begin{turn}{90}{Solution}\end{turn}&
\rotatebox{90}{Solution}&
\begin{minipage}[H]{\linewidth}
\vspace{0.2cm}
}
{
\vspace{0.2cm}
\end{minipage}
\\\cline{2-2}
\end{tabular}
\end{center}
\end{examplebox}
}
}
{
\newxcomment[]{solution}
}


\begin{document}
\ifdefined\main
\lhead[MAIN3]{MAIN3}
\else
\lhead[ROB3/MAIN3]{ROB3/MAIN3}
\fi

\chead[]{}
\rhead[Informatique G\'en\'erale ]{Informatique G\'en\'erale}
 
\ifthenelse{\boolean{sol}}
{
\lfoot[Polytech'Paris-UPMC 2016-2017 (version enseignants)]{Polytech'Paris-UPMC 2016-2017 (version enseignants)}

}
{
\lfoot[Polytech'Paris-UPMC 2016-2017 (version \'etudiants)]{Polytech'Paris-UPMC 2016-2017 (version \'etudiants)}
}

\cfoot[]{}
\rfoot[\thepage]{\thepage}




\pagestyle{fancyplain}
%%%%%%%%%%%%

 %\addcontentsline{toc}{chapter}{S\'erie 1 : Conception d'algorithmes}
 %\chapter{Conception d'algorithmes}
 %\addcontentsline{toc}{chapter}{S\'erie 1 : Conception d'algorithmes}

\chapter*{Présentation en groupe}

L'objectif de ce travail est de présenter en groupe
un exposé de 15 min sur un des sujets listés ci-après.
Les objectifs de ce travail sont les suivants :
\begin{itemize}
\item Savoir effectuer une recherche documentaire ;
\item Savoir présenter des concepts et de nouvelles notions ;
\item Appréhender des notions importantes autour de la programmation informatique.
\end{itemize}
Les présentations dureront 10 minutes (suivie de 5 minutes de questions)  et devront donner une idée claire de la notion abordée avec une approche \textbf{pratique}. La démonstration d'une notion autour d'\textbf{exemples concrets} est très fortement encouragée.

\exercice{Une forge}
Une forge est un système intégré permettant de développer un logiciel de façon collaborative, en offrant un certain nombre d'outils.

Le but de cette présentation est d'expliquer les différentes fonctionnalités proposées par les forges, et d'indiquer les 
forges les plus populaires.

Référence : 
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Forge_%28informatique%29}{page wikipedia sur les forges}

\exercice{Dépassement de tampon (Buffer overflow)}
Un programme peut être amené à écrire à l'extérieur de l'espace alloué. Cela occasionne un bug, mais le comportement du programme est imprévisible. Cette faille de sécurité peut même être utilisée de façon malveillante pour introduire des instructions pirates dans un programme.

La présentation expliquera le principe du dépassement de tampon en donnant des exemples, et en proposant les solutions pour éviter ce problème.

Référence
\url{http://nicolasj.developpez.com/articles/pieges/}

\exercice{Optimisation du code par le compilateur}
Le compilateur gcc propose des options d'optimisation du code (\texttt{-g}), elles permettent à certains programmes de s'exécuter plus rapidement.

La présentation présentera globalement les possibilités d'optimisation offertes par gcc. Il y a énormément d'optimisations possibles mais il sera intéressant de choisir un ou deux exemples, d'expliquer leur principe et de montrer leur fonctionnement sur un exemple.

Référence
\url{http://www.linuxjournal.com/article/7269}

\exercice{Gestions de versions}
Lors d'une phase de développement, en particulier collaborative, il est utile de garder une mémoire de toutes les modifications 
apportées à un code, mais aussi de pouvoir intégrer les modifications faites par un collaborateur.
Pour cela, on utilise des gestionnaires de versions, dont les plus utilisés sont \verb|svn| et \verb|git|.

La présentation se focalisera sur l'outil \verb|git| et en montrera le fonctionnement.

Référence :
\url{https://openclassrooms.com/courses/gerez-vos-codes-source-avec-git}


\exercice{Automatiser le makefile}
Ce sujet s'adresse aux étudiants ayant déjà abordé le \verb|Makefile|.
Afin d'automatiser certaines tâches dépendantes (notamment la compilation d'un programme), on peut
utiliser l'outil \verb|make| qui lit ses instructions à partir d'un fichier \verb|Makefile|.
Ce fichier est souvent dépendant de l'environnement de développement (localisation des fichiers, des bibliothèques,
option de compilation, etc.). Certains outils ont été développés pour rendre la compilation d'un code plus portable.
Il s'agit notamment de l'outil \texttt{cmake}.

La présentation expliquera comment utiliser l'outil \texttt{cmake} de façon générale et autour d'un exemple.

Référence : \href{http://florian-goujeon.developpez.com/cours/cmake/initiation/}{http://florian-goujeon.developpez.com/cours/cmake/initiation/}

\exercice{Documentation automatique}
Un code seul est souvent inutile. Il faut l'accompagner d'une documentation qui détaille les différentes 
fonctionnalités du programme. On peut rédiger la documentation indépendemment du code, mais il est souvent
utile d'utiliser des générateurs de documentation comme \verb|Doxygen|.

La présentation devra expliquer les principes de la documentation automatique et montrer un exemple de documentation
généré par \verb|Doxygen|

Référence : \href{http://florian-goujeon.developpez.com/cours/cmake/initiation/}{http://florian-goujeon.developpez.com/cours/cmake/initiation/}


\exercice{profileurs}
Parfois, pour des raisons d'optimisation ou pour évaluer les performances d'un code à l'exécution,
on utilise le \og profilage de code \fg{}, dont un exemple est le logiciel \verb|gprof|.
La présentation pourra rappeler les principes du profilage et en montrer le résutat sur un exemple bien adapté.

Référence : \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Gprof}{page wikipedia de gprof}

\exercice{Fuite mémoire}
Avec l'allocation dynamique de mémoire, on peut voir apparaître des phénomènes de fuite de mémoire,
souvent dus à l'oubli de désallouer de la mémoire allouée dynamiquement (avec \verb|malloc| par exemple).
Il serait intéressant d'expliquer ce phénomène, d'en montrer un exemple, et d'introduire l'utilisation d'outils
(comme \verb|valgrind|) qui permettent de détecter ce type d'erreur.

Référence :  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fuite_de_m%C3%A9moire}{page wikipedia de Fuite de mémoire}

\exercice{Gestion de la mémoire}
On a résumé un programme informatique comme : du traitement + de la mémoire + des communications.
L'utilisation de la mémoire, en pratique, est souvent complexe, utilisant plusieurs \og régions \fg{} mémoires qui ont 
des utilisations et des règles de fonctionnements différents.

Là encore, des exemples concrets seront encouragés. L'article en référence est long, il faudra sûrement sélectionner
certains points particuliers à développer.

Référence : \href{http://ilay.org/yann/articles/mem/}{http://ilay.org/yann/articles/mem/}

\exercice{Cycle de développement logiciel}
Construire un gros logiciel informatique demande un travail lourd et souvent très collaboratif. Le développement d'un logiciel nécessite une organisation efficace. Plusieurs types d'organisations sont proposés et sont appliqués en pratique dans l'industrie, on les appelle des \textbf{cycles de développement logiciel}. La page wikipédia résume les principaux cycles utilisés.

La présentation pourra résumer les grands principes des différents cycles et pourra détailler plus précisémment l'un d'eux autour d'un exemple pratique d'application.

Référence : \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Cycle_de_d%C3%A9veloppement_%28logiciel%29}{page wikipedia de Développement logiciel}
\end{document}